\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb}
\usepackage{mathtext}
\usepackage[T1,T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary {positioning}
\everymath{\displaystyle}
\pgfdeclarelayer{bg}    % declare background layer
\pgfsetlayers{bg,main} 
\begin{document}
Лабораторная работа по криптографии №1.
\newpage
Содержание
\\
\\
\\Постановка задачи
\\Математическая модель
\\Принципы работы программы
\\Примеры работы программы
\newpage
Постановка задачи.
\\\\Написать программу, выполняющую функции шифрования, дешифрования, криптоанализа.
\\\\Шифрование, дешифрование подразумевает использование следующих методов:
\\1. Перестановки (3 вида).
\\2. Шифр Цезаря с ключевым словом.
\\\\Криптоанализ - частотный анализ символов шифртекста.
\newpage
Математическая модель\\\\
\\ Модель в общем виде для всех вариантов перестановки.
\\ (1) В качестве основного алфавита используется терминальный алфавит, определяемый следующим образом $\Sigma = \{a, b,..,z\}$ ,  Card $\Sigma = 26$,
\\ Также уместно использование дополнительных символов: пробел, первод строки. Их соответствующие коды ASCII - 
\{$10_{10}, 32_{10}$\}.
\\(2) Текст для шифрования обозначим через $T \in \Sigma^{*}$
%\\ Card T $\in\{n > 0, i \in N |\ \exists n \neq n \mod  i\}$
\\(3) Введем две переменные m,n $\in \mathbb{N}$ для определения размерности матрицы А:
\\
\\$A_{m,n} = 
 \begin{pmatrix}
  a_{1,1} & a_{1,2} & \cdots & a_{1,n} \\
  a_{2,1} & a_{2,2} & \cdots & a_{2,n} \\
  \vdots  & \vdots  & \ddots & \vdots  \\
  a_{m,1} & a_{m,2} & \cdots & a_{m,n} 
 \end{pmatrix}$
\\
\\(4) Ключевое слово обозначим через K, Card K = n
\\
\\1. Перестановка №1 - Простая перестановка, без ключевого слова, 
\\ суть которой в измененнии порядка столбцов матрицы А на обратный.
\\ $f : A \to A' \iff A = [A^{(m,1)}, A^{(m,2)},\ ...\ , A^{(m,n)}]\implies$
\\ $\implies A' = [A^{(m,n)}, A^{(m,n - 1)},\ ...\ , A^{(m,1)}]$
\\\\
2. Перестановка №2 - Перестановка столбцов матрицы А по алфавитному порядку ключевого слова.
%\\ Получим образ ключевого слова:
%\\$Im K = \{i > 0, i \in \mathbb{N} \ | \ k: K_{i} \to \mathbb{N}\}$
%\\Определим множество номеров столбцов:
%\\$\mathbb{N}' = \{\ n'_{1}, n'_{2}, \ ... \ , n'_{n}\}$
%\\\\$D = ImK\times\mathbb{N}'$
%\\Переставим элементы в $D$ так, что $i \leq g$. $D' = \{d \in D \ | \ d_{i}, d_{g}, \ ... \ \}$
%\\
\\Определим функцию, которая отображает символ слова на натуральный ряд: $k: K_{i} \to \mathbb{N}_{i'}$
\\Опрелелим множество номеров столбцов матрицы $A_{m,n}$ :
\\$N' = \{n'_{1}, n'_{2}, \ ... \ , n'_{n}\}$
\\Определим D , так что $D = \{ d \ | \ d = \{k(i) \times n'_{i}\}, \ i > 0, \ i \in \mathbb{N}, \ n'_{i} \in N'\}$
\\Переставим элементы в $D$ так, чтобы:
\\$\forall d_{i} \exists d_{i'} \ (d_{i} \leq d_{i'} \ | \ 0 < i < i')$
\\Теперь изменим порядок столбцов матрицы $A$ в соответствии с $D$.
\\ $f : A \to A' \iff A = [A^{(m,1)}, A^{(m,2)},\ ...\ , A^{(m,n)}]\implies$
\\ $\implies A' = [A^{(m,d_{i})}, A^{(m,d_{i+1})},\ ...\ , A^{(m,d_{n})}]$
\newpage
Продолжение математической модели
\\\\
3. Перестановка №3 - Перестановка столбцов и строк матрицы.
\\
\\Обозначим функцию $f(x,v) = x\mod v$ как функцию для получения новых номеров строк или столбцов матрицы $A_{m,n}$.
\\Определим множество новых номеров строк для матрицы $A_{m,n}$ 
через 
$M'=\{m' \ | \ m'_{i} = f(x, v) \ , \ i \in [0, m] \ , \ x \in \mathbb{N} \ , \ v = m \ , 
\ m'_{i} \neq m'_{i'} \ \}$
\\
\\Аналогично определим множество новых номеров столбцов
\\$N'=\{n' \ | \ n'_{i} = f(x, v) \ , \ i \in [0, n] \ , \ x \in \mathbb{N} \ , \ v = n \ , 
\ n'_{i} \neq n'_{i'} \ \}$
\\
\\
Вначале изменим порядок столбцов
\\
$f : A \to A' \iff A = [A^{(m,1)}, A^{(m,2)},\ ...\ , A^{(m,n)}]\implies$
\\ $\implies A' = [A^{(m,n'_{i})}, A^{(m,n'_{i+1})},\ ...\ , A^{(m,n'_{n})}]$
\\
\\Затем изменим порядок строк
\\
$g : A' \to A'' \iff A = [A_{(1,n)}, A_{(2,n)},\ ...\ , A_{(m,n)}]\implies$
\\ $\implies A' = [A_{(m'_{i}, n)}, A_{(m'_{i+1}, n)},\ ...\ , A_{(m'_{m}, n)}]$
\\
\\
Матрица $A''$ это матрица, полученная из $A$ после пепрестановки столбцов и строк.
\\
\\
4. Подстановка Цезаря по ключевому слову.
\\Определим алфвавит для подстановки через $\Sigma'$
\\Обозначем позицию в алфавите подстановки с которой начинается подстановка ключевого слова через 
$p = n\mod 26 \ \ n\in \mathbb{N}$
\\Определим множество символов ключевого слова через 
\\$K' = \{k' \ | \ k' \in K \}$. Очевидно, что $ Card \ K' \leq Card \ K$
\\
$\Sigma' = \{\sigma' \ | \ \sigma'_{i} \in K' \ , \ i \in [p, Card K'] , \ \sigma'_{l} \in \Sigma \setminus K' \ , \
l \notin [p, Card K']\}$
\\
\\Обозначим функцию подстановки
\\$f: \Sigma \to \Sigma' \iff f: \sigma_{i} \to \sigma'_{i} \ , \ i \in \mathbb{N}$
\\Результатом выполнения функции  $f$ будет являться шифртекст.
\newpage
Принципы работы программы
\\
\\
Программа имеет 3 режимма работы, каждому режиму соответствует определенная функция программы.
\\
\\
\begin{tikzpicture}
[scale=.9,auto=left,every node/.style={rectangle, thick, rounded corners, fill=blue!20}]
  \node (m0)[below] at (7,12) {Режим};
  \node (m1)  at (1,10) {Шифрование};
  \node (m2) at  (7,10) {Дешифрование};
  \node (m3) at  (12,10){Криптоанализ};
  \node (m14)[below] at (2,6) {Подстановка};
  \node (m11)[below] at (-2,9) {Перестановка №1};
  \node (m12)[below] at (2,8) {Перестановка №2};
  \node (m13)[below] at (-2,7) {Перестановка №3};
  
  \foreach \from/\to in {m0/m1, m0/m2, m0/m3}
  \draw (\from) -- (\to);

  \begin{pgfonlayer}{bg} 
    \foreach \from/\to in {m1/m11, m1/m12, m1/m13, m1/m14}
  \draw (\from) -- (\to);
  \end{pgfonlayer}
\end{tikzpicture}
\\\\
\\Для выбора режима работы программы ее необходимо запустить с соответствующим набором ключей. Набор ключей является комбинацией переходов по графу режимов работы. Такой переход позваляет однозначно определить режим работы и его конкретизацию.
\\\\Ключи для запуска программы:
\\1. Метка входного файла [ -f ]
\\2. Шифрование - [ -c ]
\\3. Перестановка №1 - [ -p1 ]
\\4. Пересиановка №2 - [ -p2 ]
\\5. Перестановка №3 - [ -p3 ]
\\6. Подстановка - [ -kword ]
\\7. Метка ключевого слова - [ -k ]
\\8. Метка позиции подстановки ключевого слова - [ -p ]
\\9. Дешифрование - [ -dc ]
\\10. Порядок строк в матрице - [ -m ]
\\11. Порядок столбцов в матрице - [ -n ]
\\12. Считывание входного файла без символов перевода строки - [ -noff ]
\\13. Считывание входного файла без символов пробела - [ -spoff]
\newpage
Примеры работы программы
\\
\\Пример №1.
В качестве открытого текста для шифрования используем следующую фразу: analysis of a mathematics
\\Обозначим эту фразу как $T$, длина  $T = 25$. 
\\Текст такой длинны, которая не принадлежит к ряду простых чисел подходит для шифрования.
\\Выполним шифрование, запустив программу с ключами:
\\./lab1 -f opentext1 -c -p1 -noff
\\В результате работы алгоритма будет сформирована матрица $A_{m,n}$
\\$m,n = 5$ так как наименьшим делителем i числа 25 из $\mathbb{N}$ является 5.
\\$A_{m,n}= |...|$
\\После изменения порядка столбцов на обратный:
\\Получившийся шифртекст:
\end{document}




